\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{K\"onig 2001: Patentf\"ahige Datenverarbeitungsprogramme - ein Widerspruch in sich\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-koenig01/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Der D\"usseldorfer Patentanwalt Dr. K\"onig zeigt allerlei Ungereimtheiten in der Softwarepatent-Rechtsprechung des BGH und EPA auf, kritisiert ``Zirkelschl\"usse'' und argumentiert, das EPA habe Art 52 EP\"U ``Gewalt angetan''.  Durch eine ``grammatische Auslegung des Begriffs ``Datenverarbeitungsprogramme als solche'''' gelangt er zu der Erkenntnis, dass damit nur alle Datenverarbeitungsprogramme ohne Ausnahme gemeint sein k\"onnen, allerdings nur insoweit sie alleine Gegenstand des Patentbegehrens seien.  Der Anwendung des Technikbegriffs in diesem Zusammenhang habe der Gesetzgeber mit der PatG-Novelle von 1978 den Boden entzogen.  Es sei aber innerhalb des bestehenden Gesetzesrahmens m\"oglich, ``Kombinationserfindungen'', n\"amlich ``programmbezogenene bin\"are Erfindungen'' zu patentieren, die als ganzes auf Technizit\"at, Neuheit und Nichtnaheliegen zu pr\"ufen seien.  Somit komme Datenverarbeitungsprogrammen (als solchen) dennoch mittelbar der volle Schutz eines Sachpatents zu.  Datenverarbeitungsprogramme sind somit (als solche) dem Verwendungsschutz zug\"anglich.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ K\"onig 2001: Patentf\"ahige Datenverarbeitungsprogramme - ein Widerspruch in sich
\item[{\bf Quelle}:]\ GRUR\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#GRUR)\ 2001\ heft:7\ p:577
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{quote}
{\it Schrifttum wie Rechtsprechung nehmen das Technizit\"atsgebot von jeher als gegeben hin, obgleich das Patent- wie Gebrauchsmustergesetz und bislang auch das EP\"U -- nichts dergleichen enthalten.  Erst Art. 52(1) EP\"U in der anl\"asslich der Revisionskonferenz verabschiedeten, aber noch nicht in Kraft getretenen Fassung verankert das Technizit\"atsgebot.  Dies ber\"uhrt jedoch die unver\"andert bleibenden Ausnahmetatbest\"ande der Abs. 2 und 3 nicht, sonder l\"asst nur den Schluss zu, dass der europ\"aische Gesetzgeber offensichtlich von einem umfassenden Technikbegriff ausgeht, der auch die Ausnahmetatbest\"ande der Abs. 2 und 3 ausschl\"osse, wenn sie nicht qua lege ausgenommen w\"aren.}
\end{quote}

\begin{quote}
{\it Verfolgte das Patentgesetz mit \S{} 1 II, III das Ziel Datenverarbeitungsprogramme in patentf\"ahige und nicht patentf\"ahige zu scheiden, dann m\"usste dies mit hinreichender Bestimmtheit im Gesetz tatbestandlich vorgezeichnet und verfassungskonform konkretisiert sein (Art. 14 I, 3 I GG).}
\end{quote}

\begin{quote}
{\it In der Nominalgruppe ``Datenverarbeitungsprogramm als solches'' bewirkt ``als'' in Verbindung mit ``solche'' eine Gleichstellung der Basis (Datenverarbeitungsprogramm), und zwar mit all ihren begriffsbestimmenden Merkmalen, mit sich selbst; diese Gleichstellung ist kontextunabh\"angig und verweist ohne Wenn und Aber auf die fachlexikalische Bedeutung der Basis.  Insoweit kommt dem Appositiv ``als solche'' hier gleichsam die Qualit\"at einer Verweisung zu.  Kontextunabh\"angig bedeutet im vorliegenden Zusammenhang: jenseits der Kategorien und Kriterien des Patentrechts.  Demgem\"a\ss{} meint ``als solche'' (nur) soviel wie ``jeweils f\"ur sich'' im Sinne einer ``Alleinstellung''.  Das Appositiv ``als solche'' enth\"alt auch keinerlei Unsch\"arfe und ist erst recht nicht ``irref\"uhrend'' (fn: UNION Round Table .. zitiert nach Betten); es ist semantisch eindeutig.  Datenverarbeitungsprogramme sind nicht patentf\"ahig, eben und gerade weil sie Datenverarbeitungsprogramme sind.}
\end{quote}

K\"onig scheint bei der grammatischen Analyse noch zu \"ubersehen, dass es sich bei ``[basis] als solche'' nicht um eine geschlossene Nominalgruppe handelt.  Vielmehr ist die Konstruktion unvollst\"andig.  Es geh\"ort noch ein Pr\"adikat wie etwa ``beanspruchen'', ``patentieren'' o.\"a. dazu, und dieses Pr\"adikat rei\ss{}t oft die Gruppe sichtbar auseinander:  \begin{quote}
Programme d\"urfen nicht als solche beansprucht werden
\end{quote}.  Daher erscheint angesichts Art 52 EP\"U die Frage \begin{quote}
Was ist ein ``Programme als solches''?
\end{quote} \"ahnlich verfehlt wie angesichts des Satzes ``Es regnet'' die rage ``Was ist ein ``es''?''.  Richtig w\"are die Frage \begin{quote}
Was bedeutet ``ein XXX als solches zum Patent anmelden''?
\end{quote}  Die Antwort d\"urfte dennoch \"ahnlich wie bei K\"onig ausfallen, denn auch K\"onig zeigt auf, dass ``als solches'' kein Attribut ist und somit nichts zu einer irgendwie definierbaren Einschr\"ankung der Bedeutung der Basis XXX beitragen kann.

\begin{quote}
{\it Das Differenzierungskriterium ``als solche'' fragt demanch nicht nach Inhalt, Art, Wirkung und Beitrag zum Stand der Technik oder nach der Zweckbestimmung des Datenverarbeitungsprogramms.  Daher sind auch Datenverarbeitungsprogramme, die auf die Arbeitsweise des Computers Einfluss nehmen (Betriebsprogramme) oder die Messergebnisse verarbeiten, Programme als solche, weil ``als solche'' Datenverarbeitungsprogramme schlechthin vom Patentschutz ausschlie\ss{}en will, allerdings nur solange sie allein Gegenstand des Patentbegehrens sind.

Erstaunlicherweise wendet sich keine der ver\"offentlichten Entscheidungen der grammatischen Auslegung bzw Wortsinnermittlung des Begriffs ``Datenverarbeitungsprogramm als solches'' zu.  Rechtsprechung und Fachliteratur zum neuen Recht sind sich vielmehr weitgehend einig in dem Bestreben, die am Technizit\"atsgebot orientierte Rechtsprechung zum alten Recht mit Hilfe der ``als solche''-Interpretation m\"oglichst weitgehend \"uber die Gesetzes\"anderung von 1978 hinwegzuretten; sie begreifen ``als solche'' als eine andere Bezeichnung f\"ur ``nicht technisch'' und verlassen dabei die Vorgabe des Gesetzes.  Hier k\"onnte ein kl\"arendes Wort des BGH hilfreich sein und ist in Sonderheit eine Entscheidung der Gro\ss{}en Beschwerdekammer des EPA gefordert; denn wenn es sich bei der Auslegung des Rechtsbegriffs ``Datenverarbeitungsprogramm als solches'' nicht um eine Rechtsfrage von grunds\"atzlicher Bedeutung handelt (Art. 112 EP\"U), dann fragt sich, was denn sonst.

Was der Begriff ``Datenverarbeitungsprogramm'' beinhaltet, ist keine Frage einer abstrakten Definition oder einer an Zweckm\"a\ss{}igkeitserw\"agungen orientierten Grenzziehung; sie kann ihre Antwort nach dem oben Gesagten nur in einer allgemein anerkannten Begriffsdefinition au\ss{}erhalb des Patentgesetzes finden.

Eine solche liefert die DIN 44 300 Teil 4, die ``Datenverarbeitungsprogramm'' als eine \begin{quote}
nach den Regeln der verwendeten Sprache festgelegte syntaktische Einheit aus Anweisungen und Vereinbarungen, welche die zur L\"osung einer Aufgabe notwendigen Elemente umfasst,
\end{quote} definiert.  Die Anwendung dieser DIN besitzt den unsch\"atzbaren Vorteil, dass sie in einem geregelten Verfahren (DIN 820) mit einer 5/6-Mehrheit der sachkundigen Mitglieder der zust\"andigen Fachkommission des Deutschen Normenausschusses (DNA) zu Stande gekommen ist.  Diese Norm nicht zur Konkretisierung des Begriffs ``Datenverarbeitungsprogramm'' zu benutzen, bed\"urfte einer \"uberzeugenden Begr\"undung; denn sie gibt schlie\ss{}lich die allgemein anerkannte Auffassung der Fachwelt wieder und enth\"alt damit eine sachverst\"andige Aussage \"uber den Begriff ``Datenverarbeitungsprogramm''.  Solche Normen werden daher hinsichtlich ihrer rechtlichen Wirkung h\"aufig auch als antizipierte Sachverst\"andigengutachten bezeichnet; sie bieten ein hohes Ma\ss{} an rechtsstaatlicher Bestimmtheit und sind daher auch in gro\ss{}em Umfang Gegenstand gesetzlicher Verweisungen.}
\end{quote}
\end{document}